<?xml version='1.0'?> 
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
          "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY date "Oct 2004"> 
  <!ENTITY appversion "4.2"> 
  <!ENTITY app "<application>xfwm4</application>">
]>

<article id="xfwm4" lang="en">

<!-- Header --> 
<articleinfo>

  <title>Le gestionnaire de fenêtres de Xfce 4</title>
  
  <copyright>
    <year>2004</year> <holder>François Le Clainche</holder>
  </copyright>

  <copyright>
    <year>2004</year> <holder>Jasper Huijsmans</holder>
  </copyright>

<!-- translators: uncomment this:

  <copyright>
   <year>2002</year> <holder>ME-THE-TRANSLATOR (Latin
   translation)</holder>
  </copyright>

 -->

<!-- I don't know about this
  <legalnotice id="legalnotice">
    <para>
      This document is provided under the terms of the GNU GPL, version
      2 or (at your option) any later version.
    </para>
  </legalnotice>
-->
  <authorgroup>

    <author>
      <firstname>François</firstname> <surname>Le Clainche</surname>
      <affiliation>
	<address><email>fleclainche@wanadoo.fr</email></address>
      </affiliation>
    </author>

<!-- This is appropriate place for other contributors: translators,
maintainers, etc. Commented out by default.

    <othercredit role="translator">
      <firstname>Latin</firstname> <surname>Translator 1</surname>
      <affiliation>
	<orgname>Latin Translation Team</orgname>
	<address><email>translator@gnome.org</email> </address>
      </affiliation> <contrib>Latin translation</contrib>
    </othercredit>
-->

  </authorgroup>

  <!--
  <revhistory>
    <revision>
      <revnumber>0.1</revnumber> 
      <date>May 2003</date>
      <authorinitials>ma</authorinitials>
    </revision>
  </revhistory>
  -->

  <releaseinfo>Ce manuel décrit la version &appversion; de &app;
  </releaseinfo>

</articleinfo>

  <!-- extra space -->
  <para>&nbsp;</para>
  
<sect1 id="wm-intro">
  <title>Introduction</title>

  <para>Le gestionnaire de fenêtres de Xfce 4 est un des éléments de l'<ulink 
      url="http://www.xfce.org" type="html">environnement de bureau Xfce</ulink>.
    La commande à lancer est &app;. Pour le lancer en tâche de fond il faut utiliser la commande 
    <command>&app; --daemon</command>. Le gestionnaire de fenêtres est responsable du placement des fenêtres sur l'écran, 
    des décorations des fenêtres et permet leur déplacement, leur redimensionnement ou leur fermeture.
  </para>

  <para>&app; respecte les standards définis sur 
    <ulink url="http://www.freedesktop.org"
      type="html">freedesktop.org</ulink>.
    Ainsi, certaines fonctionnalités particulières comme faire apparaître des fenêtres dépourvues de 
    décorations, ou encore procurer une icône à une application doivent maintenant être implémentées 
    dans l'application elle-même; il n'est plus possible d'utiliser le gestionnaire de fenêtres pour 
    forcer un comportement différent. Une des fonctionnalités les plus intéressantes de &app; est sa 
    capacité à utiliser les thèmes. Les décorations de fenêtres (bordures, barre de titre et boutons) 
    peuvent ainsi être personnalisées.
  </para>

  <para>&app; supporte les modes "multihead", à la fois Xinerama et "real multiscreen", ce qui est 
  très utile quand plusieurs moniteurs sont connectés à un ordinateur.
  </para>

  <para>&app; peut être utilisé seul, mais dans ce cas, le <ulink url="xfce-mcs-manager.html" type="http">
  gestionnaire de paramètres de Xfce</ulink> doit tout de même être installé si l'on souhaite bénéficier de 
  la gestion des paramètres de l'interfce graphique. Les tâches ne relevant pas de la gestion des 
  fenêtres, telles la gestion du fond d'écran ou le lancement d'applications, devront alors être 
  assurées par d'autres programmes.
  </para>
  
  <para>&app; inclue son propre gestionnaire de "compositing", qui tire avantage des extensions 
  du nouveau serveur <ulink url="http://freedesktop.org/Software/xorg" type="html">X.org</ulink>. 
  Le "compositor" est comparable à un second gestionnaire de fenêtres, il gère une "pile" de fenêtres, surveille 
  toutes sortes d'évènements du serveur X, et réagit en conséquence. Diposer d'un gestionnaire de "compositing" 
  au sein même du gestionnaire de fenêtres permet également d'assurer une bonne synchronisation des effets visuels 
  avec les évènements des fenêtres. Pour utiliser le "compositor", il faut compiler &app; en utilisant l'option 
  de configuration --enable-compositor. Dans tous les cas, il est possible de le désactiver au démarrage de &app; 
  en passant l'argument '--compositor=off'.
  </para>

</sect1>

  <!-- extra space -->
  <para>&nbsp;</para>
  
<sect1 id="wm-using">
  <title>Utiliser &app;</title>

  <sect2 id="wm-windows">
    <title>Gestion des fenêtres</title>
  
    <para>Le gestionnaire de fenêtres fournit les bordures, la barre de titre et les boutons aux 
    fenêtres des applications. Leur apparence est définie par le thème du gestionnaire de fenêtres.</para>
    
    <para>Le thème par défaut de &app; propose six boutons et une barre de titre sur une fenêtre 
    d'application normale. Les six boutons assurent les fonctions suivantes:</para>
    

    <figure id="titlebar-fig">
      <title>Les boutons de la barre de titre de &app;</title>

      <screenshot>
	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="images/titlebar.png" format="PNG"/>
	  </imageobject>
	  <textobject>
	    <phrase>La barre de titre de &app;, les boutons et leurs fonctions</phrase>
	  </textobject>
	</mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

	<para>Il est possible d'ouvrir le menu de la fenêtre au moyen d'un clic gauche sur le bouton de 
	menu de la barre de titre, ou avec un clic droit sur la barre de titre elle-même.
	</para>
	<para>En utilisant <application>xftaskbar4</application>, il devient possible d'ouvir un menu 
	au moyen d'un clic droit sur l'une des entrées de la barre des tâches; ce menu offre plusieurs 
	des options déjà disponibles dans le menu de fenêtre.
	</para>

      <para>&nbsp;</para>

    <variablelist>

      <varlistentry>
	<term>Donner le focus à une fenêtre</term>
	<listitem>
	  <para>Il faut donner le focus à une fenêtre pour qu'elle reçoive les informations transmises par le clavier 
	  et la souris. Les couleurs des décorations de fenêtres change en suivant le focus. Plus de détails sont 
	  disponibles dans la <ulink url="#focus">section correspondante</ulink> ci-dessous.
	  </para>
	  <para>Un raccourci clavier permet de faire passer le focus d'une fenêtre à une autre: 
	   il faut maintenir enfoncée la touche Alt et appuyer sur la touche Tab de manière répétitive 
	   jusqu'à ce que la fenêtre souhaitée reçoive le focus. Pendant l'utilisation de ce raccourci, 
	   une petite fenêtre popup apparaît et indique le nom de l'application, son icône et le titre de 
	   la fenêtre. De plus, &app; met en surbrillance le contour de la fenêtre qui reçoit le focus.
	   </para>

<!--	  <para>
	    If you want the panel, and apps that do not appear in the taskbar, 
	    to be included when you switch the focus using the Alt+Tab 
	    shortcut, edit your $HOME/.config/xfce4/xfwm4/xfwm4rc (or create an new one) 
	    and add this line : cycle_minimum=false</para>
	  
	  <para>
	    To exclude hidden windows from the list presented when using
		Alt+Tab edit your $HOME/.config/xfce4/xfwm4/xfwm4rc (or create a new one) and
		add this line : cycle_hidden=false
	  </para>
-->

	  <para>NB: l'utilisation d'un raccourci clavier destiné à une application nécessite que la fenêtre 
	  de cette application ait le focus :)
	  </para>

	</listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
	<term>Agrandir / restaurer les fenêtres</term>
	<listitem>
	<para>Agrandir une fenêtre l'étend sur l'écran en utilisant tout l'espace disponible 
	(tel que défini par les paramètres des <ulink
	    url="xfdesktop.html#xfdesktop-workspace" type="http">marges et espaces de travail</ulink>). 
	    Il est également possible d'agrandir une fenêtre seulement verticalement ou horizontalement.
	</para>
	<para>Pour agrandir une fenêtre, l'une de ces actions est requise:</para>
	<itemizedlist>
	  <listitem>cliquer sur le bouton "agrandir" de la barre de titre</listitem>
	  <listitem>ouvrir le menu de la fenêtre et choisir "Agrandir"</listitem>
	  <listitem>utiliser le raccourci clavier Alt + F5</listitem>
	</itemizedlist>
	
	<para>Il est possible de faire apparaître un fenêtre en mode plein écran (elle utilisera alors 
	tout l'écran, dépourvue de décorations) en utilisant le raccourci clavier personnalisable 
	Alt + F11.
	</para>
	
	<para>Pour agrandir une fenêtre verticalement:</para>
	<itemizedlist>
	<listitem>cliquer avec le bouton 2 sur le bouton "agrandir" de la barre de titre</listitem>...
	<listitem>utiliser le raccourci clavier Alt + F6</listitem>
	</itemizedlist>
	<para>Pour agrandir une fenêtre horizontalement:</para>
	<itemizedlist>
	<listitem>cliquer avec le bouton 3 sur le bouton "agrandir" de la barre de titre</listitem>
	<listitem>utiliser le raccourci clavier Alt + F7</listitem>
	</itemizedlist>
	<para>Quand une fenêtre a été agrandie d'une façon ou d'une autre, elle peut être restaurée 
	à sa taille précedente au moyen d'une des actions suivantes:</para>
	<itemizedlist>
	<listitem>cliquer sur le bouton "restaurer" de la barre de titre</listitem>
	<listitem>utiliser une nouvelle fois le même raccourci clavier</listitem>
	<listitem>choisir "Restaurer" dans le menu de la fenêtre</listitem>
	</itemizedlist>	
	
	<para>&nbsp;</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Redimensionner les fenêtres</term>
      <listitem>
	<para>Il est possible à de rares exceptions près redimensionner les fenêtres pour les adapter 
	aux besoins de chacun. Il faut pour cela:</para>
	<itemizedlist>
	<listitem>utiliser les bordures et les coins d'une fenêtres pour modifier sa taille, les faisant glisser 
	avec la souris</listitem>
	<listitem>utiliser le raccourci clavier Alt + clic avec le bouton 3 de la souris tout en maintenant le pointeur 
	de la souris n'importe où au dessus de la fenêtre; la fenêtre réagit comme si on faisait glisser le coin le plus 
	proche du pointeur de la souris.</listitem>
	<listitem>utiliser le raccourci clavier: Shift + Alt + flèche (haut, bas, droite, gauche).</listitem>
	</itemizedlist>

<!--
		<para>If you want to disable the ability to move and resize windows 
		using the Alt button + mouse click shortcut, edit your 
		$HOME/.config/xfce4/xfwm4/xfwm4rc (or create an new one) and add this line : 
		easy_click=false</para>
-->

	<para>&nbsp;</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Cacher / Afficher les fenêtres</term>
      <listitem>
	<para>Pour cacher une fenêtre, une de ces actions est possible:</para>
	<itemizedlist>
	<listitem>cliquer sur le bouton "cacher" de la barre de titre</listitem>
	<listitem>ouvrir le menu de la fenêtre et choisir "Cacher"</listitem>
	<listitem>utiliser le raccourci clavier Alt + F8</listitem>
	</itemizedlist>
	<para>Il est également possible de cacher toutes les fenêtres de l'espace de travail courant 
	sauf la fenêtre utilisée en une seule action: il faut ouvrir le menu de la fenêtre et choisir 
	"Cacher toutes les autres".</para>
	<para>Pour afficher une fenêtre, il faut sélectionner son nom ou son icône dans l'un des éléments 
	suivants de Xfce 4:</para>
	<itemizedlist>
	<listitem><application>xftaskbar4</application></listitem>
	<listitem>la liste des fenêtres, accessible au moyen d'un clic avec le bouton 2 de la souris sur le fond d'écran. 
	Cette liste montre toutes les fenêtres ouvertes, classées par espace de travail. Les fenêtres qui sont actuellement 
	cachées apparaissent entre [  ].</listitem>
	<listitem><application>xfce4-iconbox</application></listitem>
	</itemizedlist>
	<para>&nbsp;</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Enrouler / dérouler les fenêtres</term>
      <listitem>
	<para>Une fenêtre enroulée sera résuite à la taille de sa barre de titre. La répétition d'une des actions suivantes 
	enroulera/déroulera une fenêtre:</para>
	<itemizedlist>
	<listitem>cliquer sur le bouton "enrouler/dérouler" de la barre de titre</listitem>
	<listitem>ouvrir le menu de la fenêtre depuis la barre de titre et choisir "Enrouler" ou "Dérouler"</listitem>
	<listitem>utiliser la roulette de la souris alors que son pointeur est au dessus de la barre de titre</listitem>
	<listitem>utiliser le raccourci clavier Alt + F9</listitem>
	</itemizedlist>
	<para>&nbsp;</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Coller / décollerles fenêtres</term>
      <listitem>
	<para>Une fenêtre collée sera visible à la même position sur tous les espaces de travail. La répétition 
	d'une des actions suivantes collera/décollera une fenêtre:
	</para>
	<itemizedlist>
	  <listitem>cliquer sur le bouton "coller/décoller" de la barre de titre</listitem>
	  <listitem>ouvrir le menu de la fenêtre depuis la barre de titre et choisir "Coller" ou "Décoller"</listitem>
	  <listitem>utiliser le raccourci clavier Alt + F10</listitem>
	</itemizedlist>
	<para>&nbsp;</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Placer les fenêtres au dessus / en dessous</term>
      <listitem>
         <para>Placer une fenêtre au-dessus des autres fait apparaître le cadre d'une fenêtre au-dessus de tous les autres.
         Pour placer une fenêtre au-dessus des autres il faut au choix:
         </para>
	<itemizedlist>
	<listitem>cliquer sur la barre de titre de la fenêtre</listitem>
	<listitem>donner le focus à la fenêtre, si l'option correspondante est activée dans le gestionnaire des paramètres de 
	<ulink url="xfwm4.html#wm-focus" type="http">focalisation</ulink></listitem>
	<listitem>cliquer n'importe où dans le cadre de la fenêtre, si l'option correspondante est activée dans le gestionnaire 
	des paramètres de <ulink url="xfwm4.html#wm-focus" type="http">focalisation</ulink></listitem>
	<listitem>cliquer sur le nom de la fenêtre dans la barre des tâches ou la boîte à icônes</listitem>
        <listitem>utiliser le raccourci clavier Shift + Alt + Page_Up (si la fenêtre possède déjà le focus)</listitem>
	</itemizedlist>
	
	<para>Il est possible de faire en sorte qu'une fenêtre reste toujours au-dessus des autres en ouvrant le menu 
	de la fenêtre depuis la barre de titre, et en choisissant "Placer au dessus".
	</para>
	
        <para>Placer une fenêtre en dessous envoie le cadre d'une fenêtre sous les autres fenêtres. Pour cela, il faut au choix:
	</para>
	<itemizedlist>
	<listitem>cliquer avec le bouton 2 de la souris sur la barre de titre</listitem>
        <listitem>utiliser le raccourci clavier Shift + Alt + Page_Down (si la fenêtre possède le focus)</listitem>
	</itemizedlist>
	
	<para>&nbsp;</para>
    </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Déplacer les fenêtres</term>
      <listitem>
	<para>Il y a plusieurs façons de déplacer les fenêtres:</para>
	<itemizedlist>
	  <listitem>cliquer avec le bouton 1 ou avec le bouton 3 de la souris sur la barre de titre et 
	  déplacer la fenêtre sans relâcher le bouton</listitem>
	  <listitem>utiliser le raccourci clavier Alt + clic avec le bouton 1 de la souris alors que son pointeur 
	  se trouve n'importe où au dessus de la fenêtre, puis la déplacer</listitem>
	  <listitem>utiliser le raccourci clavier Control + Alt + Shift + flèche (haut, bas, gauche, droite)</listitem>
	</itemizedlist>
	
<!--

		<para>If you want to disable the ability to move and resize windows 
		using the Alt button + mouse click shortcut, edit your 
		$HOME/.config/xfce4/xfwm4/xfwm4rc (or create an new one) and add this line : 
		easy_click=false</para>
-->
	
	<para>&nbsp;</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Déplacer une fenêtre vers un autre espace de travail</term>
      <listitem>
	<para>Pour déplacer une fenêtre vers un autre espace de travail, il faut au choix:</para>
	<itemizedlist>
	  <listitem>coller la fenêtre, changer d'espace de travail, puis décoller la fenêtre</listitem>
	<listitem>ouvrir le menu de la fenêtre de choisir l'un espaces listés dans le sous-menu 
	"Placer sur..."</listitem>
	<listitem>cliquer avec le bouton 1 ou le bouton 3 de la souris sur la barre de titre sans la relâcher, 
	et la déplacer vers le bord de l'écrann: le pointeur de la souris se déplacera vers l'espace de travail 
	suivant, toujours accompagné de la fenêtre. L'option correspondante doit être activée dans l'onglet 
	"Avancé" des préférences du <ulink url="xfwm4.html#wm_misc" type="http">gestionnaire de fenêtres</ulink>.</listitem>
	<listitem>utiliser les raccourcis clavier:
	  <itemizedlist>
	    <listitem>Alt + Control + End déplace une fenêtre vers l'espace de travail suivant</listitem>
	    <listitem>Alt + Control + Home déplace une fenêtre vers l'espace de travail précédent</listitem>
	    <listitem>Alt + Control + chiffre du clavier numérique déplace une fenêtre vers l'espace de travail 
	    correspondant au chiffre tapé</listitem>
	  </itemizedlist>
	</listitem>
	<listitem>utiliser le <ulink url="xfce4-panel.html#switcher-item"
	    type="http">changeur de bureau graphique</ulink> en cliquant sur la représentation de la fenêtre et en la déplaçant 
	    vers l'espace de travail souhaité.
	</listitem>
      </itemizedlist>
      <para>&nbsp;</para>
    </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry>
    <term>Fermer une fenêtre</term>
    <listitem>
      <para>Pour fermer une fenêtre il faut au choix:</para>
	<itemizedlist>
	<listitem>cliquer le bouton "fermer" de la barre de titre</listitem>
	<listitem>ouvrir le men de la fenêtre et choisir "Fermer"</listitem>
	<listitem>utiliser le raccourci clavier Alt + F4</listitem>
	</itemizedlist>
      </listitem>
    </varlistentry>

  </variablelist>
</sect2>

</sect1>

  <!-- extra space -->
  <para>&nbsp;</para>
  
<sect1 id="wm-settings">
  <title>Personnaliser &app;</title>

  <para>Pour ouvrir le gestionnaire de paramètres du gestionnaire de fenêtres, cliquer sur le bouton 
  "Gestionnaire de fenêtres" dans le <ulink
      url="xfce-mcs-manager.html#manager-dialog" type="http">Gestionnaire de paramètres de Xfce 4</ulink>. 
      Cette fenêtre présente quatre onglets: Style, Clavier, Focalisation, Avancé. Toute modification 
      des préférences sera immédiatement appliquée au module correspondant.</para>

  <sect2 id="wm-style">
    <title>Style des décorations</title>

    <figure id="wm_decoration_style-fig">
      <title>Préférences de style des décorations</title>
  
      <screenshot>
	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="images/decoration_style.png" format="PNG"/>
	  </imageobject>
	  <textobject>
	    <phrase>L'onglet de style des décorations</phrase>
	  </textobject>
	</mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <variablelist>

      <varlistentry>
	<term>Le style des fenêtres</term>
	<listitem>
	<para>La liste sur le côté gauche de la fenêtre des préférences afficher toutes les décorations de fenêtres disponibles. 
	&app; propose quatre thèmes différents, mais plus de soixante thèmes supplémentaires sont disponibles 
	dans le paquet xfwm4-themes.
	</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Fonte de titre</term>
      <listitem>
	<para>Le bouton "Fonte de titre" montre la famille de fonte actuellement utilisée pour 
	l'apparence du titre des fenêtres. Cliquer sur ce bouton fait apparaître une fenêtre de sélection de 
	fonte. Cette fenêtre fonctionne comme celle inclue dans les préférences de 
	<ulink url="xfce-mcs-plugins.html#id2811474" type="http">l'interface utilisateur</ulink>.
	</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Alignement du titre</term>
      <listitem>
	<para>Quel que soit l'ordre choisi pour les boutons de la barre de titre, il est possible de choisir l'alignement 
	du titre en choisissant l'une des options suivantes: aligner à gauche, au centre ou à droite.
	</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Présentation des boutons</term>
      <listitem>
        <para>La configuration de la présentation des boutons de fait au moyen d'un outil pratique utilisant le 
        glisser/déposer. Cliquer et déplacer les boutons permet de modifier leur présentation. Déposer un bouton 
        dans la zone "Éléments masqués" permet de le retirer de la barre de titre. Toute modification de la position 
        des boutons sera immédiatement visible sur la barre de titre.
	</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

  </variablelist>
</sect2>

<sect2 id="keyboard_shortcuts">
  <title>Raccourcis clavier</title>

  <figure id="keyboard_shortcuts-fig">
    <title>Préférences des raccourcis clavier</title>

    <screenshot>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="images/keyboard_shortcuts.png" format="PNG"/>
	</imageobject>
	<textobject>
	  <phrase>L'onglet des préférences des raccourcis clavier</phrase>
	</textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </figure>

  <variablelist>

    <varlistentry>
      <term>Raccourcis clavier</term>
      <listitem>
	<para>La liste sur la gauche de la fenêtres des préférences montre tous les thèmes de raccourcis clavier disponibles, 
	en utilisant le nom des répertoires qui contiennent un fichier keythemerc.
	</para>
	<para>Par défaut, il n'y a qu'un thème:
	  $(datadir)/themes/Default/xfwm4/keythemerc
	</para>
	
    <para>Dans la configuration par défaut, les raccourcis clavier suivants sont définis:</para>
      
    <itemizedlist>
      <listitem>fermer une fenêtre : Alt + F4</listitem>
      <listitem>Agrandir une fenêtre : Alt + F5</listitem>
      <listitem>Agrandir verticalement : Alt + F6</listitem>
      <listitem>Agrandir horizontalement : Alt + F7</listitem>
      <listitem>Cacher une fenêtre : Alt + F8</listitem>
      <listitem>Enrouler une fenêtre : Alt + F9</listitem>
      <listitem>Coller une fenêtre : Alt + F10</listitem>
      <listitem>Faire circuler cycliquement le focus : Alt + Tab</listitem>
      <listitem>Déplacer une fenêtre : Control + Shift + Alt + flèche (haut, bas, gauche, droite)</listitem>
      <listitem>Redimensionner une fenêtre : Shift + Alt + flèche (haut, bas, gauche, droite)</listitem>
      <listitem>Faire passer une fenêtre au-dessus : Shift + Alt + Page_Up</listitem>
      <listitem>Faire passer une fenêtre en-dessous : Shift + Alt + Page_Down</listitem>
      <listitem>Passer en mode plein écran : Alt + F11</listitem>
      <listitem>Espace de travail suivant : Control + Alt + flèche droite</listitem>
      <listitem>Espace de travail précédent : Control + Alt + flèche gauche</listitem>
      <listitem>Ajouter un espace de travail : Alt + Insert</listitem>
      <listitem>Supprimer un espace de travail : Alt + Delete</listitem>
      <listitem>Aller à l'espace de travail numéro N (1-9) : Control + F(N)</listitem>
      <listitem>Déplacer une fenêtre vers l'espace de travail précédent|suivant : Alt + Control +
	Home|End</listitem>
      <listitem>Déplacer une fenêtre vers l'espace de travail numéro N (1-9) : Alt + Control +
	numéro N du clavier numérique</listitem>
      <listitem>Lancer xfhelp4 : Alt + F1</listitem>
      <listitem>Lancer xfrun4 : Alt + F2</listitem>
      <listitem>Vérouiller l'écran : Alt + Control + Delete</listitem>
    </itemizedlist>

	<para>Il y a deux listes sur le côté droit de la fenêtre des préférences. 
	La liste "Raccourcis de fenêtres" montre les raccourcis clavier qui sont utilisés 
	pour piloter le gestionnaire de fenêtres. La liste "Raccourcis de commandes" montre 
	les raccourcis destinés à lancer des applications. Pour modifier l'un des raccourcis 
	clavier, il faut double-cliquer dessus dans la liste, et composer un nouveau raccourci 
	lorsque la fenêtre popup "Composer le raccourci" apparaît.
	</para>
	
	  <figure id="compose_shortcut-fig">
    <title>La fenêtre popup "Composer le raccourci"</title>

    <screenshot>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="images/compose_shortcut.png" format="PNG"/>
	</imageobject>
	<textobject>
	  <phrase>La fenêtre popup "Composer le raccourci"</phrase>
	</textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </figure>
	
	<para>Pour créer un nouveau thème manuellement, il faut créer un répertoire comme celui-ci: 
	$HOME/.themes/Custom/xfwm4/keythemerc, puis le sélectionner dans la liste des thèmes disponibles.
	</para>
	
	<para>Si vous ignorez le nom des touches de fonction de votre clavier, vous pouvez lancer 
	l'application "xev" dans un terminal et les tester.
	</para>
	
      </listitem>
    </varlistentry>

  </variablelist>
</sect2>

<sect2 id="focus">
  <title>Préférences de focalisation</title>

  <figure id="focus-fig">
    <title>Préférences de focalisation</title>

    <screenshot>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="images/focus.png" format="PNG"/>
	</imageobject>
	<textobject>
	  <phrase>L'onglet focalisation</phrase>
	</textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </figure>

  <variablelist>

    <varlistentry>
      <term>Modèles de focalisation</term>
      <listitem>
	<para>Une fenêtre focalisée reçoit les informations entrées par le clavier ou la souris. Il faut 
	choisir entre deux modes de focalisation:</para>
	<itemizedlist>
	  <listitem>Cliquer pour focaliser: choisir cette option pour qu'une fenêtre ne reçoive le focus 
	  que lorsqu'on clique dessus.
	  </listitem>
	  <listitem>La focalisation suit la souris: choisir cette option pour qu'une fenêtre reçoive le focus dès 
	  que le pointeur de la souris se trouve au-dessus d'elle.
	  </listitem>
	</itemizedlist>
	<para>&nbsp;</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Focaliser les nouvelles fenêtres</term>
      <listitem>
	<para>Sélectionner cette option pour que toute fenêtre nouvellement créée reçoive automatiquement le focus, sans avoir à cliquer 
	dessus ou à déplacer le pointeur de la souris.
	</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Placer au-dessus lors de la focalisation</term>
      <listitem>
        <para>Si cette option est activée, toute fenêtre recevant le focus apparaîtra automatiquement 
        au-dessus des autres, après un délai qu'il est possible d'ajuster au moyen du curseur 
        "Délai avant la mise au premier plan".
	</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Mettre au premier plan lors d'un clic</term>
      <listitem>
	<para>Choisir cette option pour qu'une fenêtre passe au-dessus des autres quand elle reçoit un clic n'importe 
	où dans son cadre. Si cette option n'est pas activée, il est nécessaire de cliquer quelque part sur les 
	décorations d'une fenêtre (bordures, coins ou barre de titre) pour la faire apparaître au-dessus des autres.
	</para>
      </listitem>
    </varlistentry>



  </variablelist>
</sect2>

<sect2 id="wm_advanced">
  <title>Paramètres avancés</title>

  <figure id="misc_wm_prefs-fig">
    <title>Paramètres avancés</title>
  
    <screenshot>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="images/misc_wm_prefs.png" format="PNG"/>
	</imageobject>
	<textobject>
	  <phrase>Onglet Avancé</phrase>
	</textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </figure>

  <variablelist>

    <varlistentry>
      <term>Aimantation des fenêtres</term>
      <listitem>
	<para>il est possible de choisir si les bordures des fenêtres seront attirées par les bordures des 
	autres fenêtres, ou bien par les bords de l'écran, quand elles sont déplacées. La distance à partir 
	de laquelle cet effet sera appliqué peut être réglée au moyen du curseur "Distance".</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Basculer d'écran</term>
      <listitem>
	<para>Sélectionner la première option active la bascule vers l'espace de travail suivant quand 
	le pointeur de la souris touche les bords de l'écran. Séectionner la seconde active de même comportement 
	lorsque le pointeur touche le bord de l'écran tout en déplaçant une fenêtre. Il est possible de régler 
	la résistance des bords de l'écran en utilisant le curseur "Résistance du bord".</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Contenu visible durant le déplacement et le redimensionnement</term>
      <listitem>
	<para>Deux options permettent de choisir si le contenu d'une fenêtre doit rester visible durant 
	son déplacement ou son redimensionnement (ne pas afficher son contenu préserve une part des ressources 
	du système).</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Action du double clic</term>
      <listitem>
	<para>Permet de choisir le comportement que le gestionnaire de fenêtres doit adopter quand un double-clic survient 
	sur la barre de titre: cacher la fenêtre, enrouler la fenêtre, l'agrandir, ou ne rien faire.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

  </variablelist>
</sect2>


<sect2 id="hidden_options">
  <title>Options cachées</title>

	<para>Certaines options cachées permettent de personnaliser le comportement de &app;. Elles doivent être ajoutées à la main 
	dans un fichier HOME/.config/xfce4/xfwm4/xfwm4rc. Il est souvent nécessaire de créer ce fichier.</para>

<variablelist>
	<varlistentry>
		<term>cycle_minimum=false</term>
			<listitem>
			<para>Ajouter cette ligne permet aux applications qui n'apparaissent pas habituellement dans la barre de tâches 
			d'apparaître lorsque de raccourci Alt+Tab est utilisé.
			</para>
			</listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
		<term>cycle_hidden=false</term>
			<listitem>
			<para>Cette ligne permet d'exclure les applications cachées de la liste des fenêtres présentée quand le 
			raccourci Alt+Tab est utilisé.
			</para>
			</listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
		<term>easy_click=false</term>
			<listitem>
			<para>Cette option désactive la possibilité de déplacer et redimensionner les fenêtres au moyen du raccourci 
			Alt+clic de souris.
			</para>
			</listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
		<term>focus_hint=false</term>
			<listitem>
			<para>Cette ligne indique à &app; d'ignorer l'instruction relative au focus fournie par l'application.
			</para>
			</listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
		<term>prevent_focus_stealing=true</term>
			<listitem>
			<para>Cette option empêche les fenêtres de s'approprier le focus. 
			</para>
			</listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
		<term>raise_with_any_button=false</term>
			<listitem>
			<para>Cette option permet de ne faire apparaître les fenêtres au premier plan que lorsque le clic de souris avec le bouton 
			1 est utilisé.
			</para>
			</listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
		<term>move_opacity=100</term>
			<listitem>
			<para>Règle le niveau d'opacité des fenêtres lors de leur déplacement. Le niveau d'opacité est un nombre entier compris entre 
			0 et 100, 100 correspondant à opaque, 0 à totalement visible.
			</para>
			<para>Cette option n'a aucun effet si le gestionnaire de "composite" n'est pas activé.</para>
			</listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
		<term>resize_opacity=100</term>
			<listitem>
			<para>Règle le niveau d'opacité des fenêtres lors de leur redimensionnement. 
			Le niveau d'opacité est un nombre entier compris entre 0 et 100, 100 correspondant à opaque, 0 à totalement visible.
			</para>
			<para>Cette option n'a aucun effet si le gestionnaire de "composite" n'est pas activé.</para>
			</listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
		<term>scroll_workspaces=false</term>
			<listitem>
			<para>Cette option permet de désactiver le basculement d'espace de travail à l'aide de la molette de la souris.
			</para>
			</listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
		<term>toggle_workspaces=true</term>
			<listitem>
			<para>Cette option indique au raccourci clavier Control+F(N) de se rappeler du numéro de l'espace de travail précédent.
			</para>
			</listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
		<term>wrap_layout=true</term>
			<listitem>
			<para>Basculer d'espace de travail en fonction de la présentation actuelle du bureau.
			</para>
			</listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
		<term>wrap_cycle=true</term>
			<listitem>
			<para>Changer d'espace de travail lorsque le premier ou le dernier espace de travail est atteint.
			</para>
			</listitem>
	</varlistentry>
	
</variablelist>

</sect2>

</sect1>

  <!-- extra space -->
  <para>&nbsp;</para>
  
<sect1 id="workspaces">

  <title>Gestion des espaces de travail</title>

  <para>&app; gère également les espaces de travail. Une fenêtre de préférences leur est dédiée. Pour la faire apparaître, 
  il faut choisir <emphasis>"Marges et espaces de travail"</emphasis> depuis le 
  <ulink url="xfce-mcs-manager.html#manager-dialog" type="http">gestionnaire de paramètres</ulink>. 
  Cette fenêtre contient deux onglets.
  </para>

  <sect2>

    <title>Espaces de travail</title>

    <figure id="xfwm-workspace-fig">
      <title>Paramètres des espaces de travail</title> 
      <screenshot>
	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="images/xfwm_workspaces.png" format="PNG"/>
	  </imageobject> 
	  <textobject>
	    <phrase>Montre la fenêtre des préférences des espaces de travail
	    </phrase>
	  </textobject>
	</mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <variablelist>

      <varlistentry>
	<term>Espaces de travail</term>
	<listitem>
	  <para>Cette option permet de choisir le nombre d'espaces de travail souhaité 
	  (entre 1 et 32).
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
	<term>Noms des espaces de travail</term>
	<listitem>
	  <para>Ce champ montre la liste des espaces de travail disponibles. Pour éditer le nom de l'un d'entre eux, 
	  il faut cliquer sur son numéro et changer le nom dans la fenêtre qui apparaît alors. 
	  Ensuite, il suffit de cliquer sur le bouton "Appliquer" ou d'appuyer sur la touche "Entrée" pour retourner à 
	  la liste.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>

    </variablelist>

  </sect2>

  <sect2 id="workspace-margins">
    <title>Marges des espaces de travail</title>

    <figure id="workspace_margins-fig">
      <title>La fenêtres de paramètres des marges des espaces de travail</title>

      <screenshot>
	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="images/workspace_margins.png" format="PNG"/>
	  </imageobject>
	  <textobject>
	    <phrase>L'onglet des marges des espaces de travail</phrase>
	  </textobject>
	</mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <para>Pour ouvrir cette fenêtre il faut choisir <emphasis>"Marges et espaces de travail"</emphasis> depuis le 
  <ulink url="xfce-mcs-manager.html#manager-dialog" type="http">gestionnaire de paramètres</ulink> et l'onglet intitulé 
  "Marges".
    </para>

    <para>Les marges sont des zones de l'écran qui ne seront pas couvertes par les fenêtres agrandies. Il est possible de régler 
    la taille, en pixels, de toutes les marges (gauche, droite, haute et basse). Cette fonctionnalité permet par exemple 
    d'éviter le recouvrement de certaines applications telle la boîte à icônes par les fenêtres agrandies.</para>

  </sect2>

  <!-- extra space -->
  <para>&nbsp;</para>

</sect1>
  
<sect1 id="wm-copyright">
  <title>À propos de &app;</title>

  <para>&app; a été écrit par Olivier Fourdan  
    (<email>fourdan@xfce.org</email>). Pour obtenir plus d'information, vous pouvez visiter 
    le <ulink url="http://www.xfce.org" type="http">site internet de Xfce</ulink>. 
  </para>

  <para>Pour signaler un bogue ou faire une suggestion concernant cette application ou sa documentation, 
  utilisez me traqueur de bogues à l'adresse suivante: <ulink url="http://bugzilla.xfce.org/" 
      type="http">http://bugzilla.xfce.org/</ulink>. 
  </para>

  <para>Si vous avez des questions à propos de l'installation de cette application, merci de la poser sur la liste de 
  diffusion de <ulink 
      url="http://lunar-linux.org/mailman/listinfo/xfce"
      type="http">xfce</ulink>. Les discussions relatives au développement ont lieu sur la liste de diffusion 
      <ulink url="http://lunar-linux.org/mailman/listinfo/xfce4-dev" type="http">xfce4-dev</ulink>.
  </para>
    
  <para>Ce programme est distribué sous les termes de la GNU General Public License 
  telle que publiée par la Free Software Foundation, version 2 ou ultérieure.
  </para>

  <para>Vous devriez avoir reçu une copie de la GNU General Public License avec ce programme. Dans le cas contraire, 
  écrivez à la Free Software 
    Foundation, Inc., 59 Temple Place - Suite 330, Boston, MA 02111-1307, 
    USA.
  </para>

</sect1>

</article>

